本人未讀過文言文，何從入手？

我未試過正式學讀過文言文，讀都係通常要白話對照先睇得明，除非好容易。如果要正式去學點樣自修最好？有咩書推介？定係都係靠睇多啲《論語》、《孟子》之類就得？

求指點

講下目標先
你想自己睇得明內容？
定係想譯到做白話去考試？

少少心得

1.文言文有大量通假字
通假字係個生字出現之前，用同音字
例如 涂=塗，情況就好似5P字咁

2.詞性變幻無常
古中文以單字表達，一個字有N個意思同詞性，放唔同位就唔同詞性
樹樹=種樹
一個係動詞、一個係名詞
現代雙字詞，詞性會好死板
古中文就好彈性

3.古中文以單字表達，所以應該逐個字讀
先帝不以臣卑鄙
卑鄙需要分開解
出身卑微、見識鄙薄

妻子
妻=老婆，子=仔女
唔好用現代眼光眼古中文，即使個詞喺現代有用

但學好粵語都係好有用
以為、卒之、為止等等都可以喺文言文搵到

純粹自己睇

春秋戰國時期既文好多生字
而且文體同現代差好遠
建議睇咗漢～明代既文先

咁會唔會由明朝嘅開始會好啲？話晒都算係近代好多。

視乎你既興趣，想睇咩題目?
唐宋代已經開始好友善易讀
我鍾意戰爭、民生題材
所以對三國志、唐末、宋末既文有興趣啲

畀篇經典又易既你望下
唐代詩
贈衛八處士 杜甫

人生不相見，動如參與商。今夕復何夕，共此燈燭光！
少壯能幾時？鬢髮各已蒼！訪舊半爲鬼，驚呼熱中腸。
焉知二十載，重上君子堂。昔別君未婚，兒女忽成行。
怡然敬父執，問我來何方？問答乃未已，驅兒羅酒漿。
夜雨剪春韭，新炊間黃粱。主稱會面難，一舉累十觴。
十觴亦不醉，感子故意長。明日隔山嶽，世事兩茫茫。

如果唔係詩就可以試下依篇

宋代文
六國論頭半段 (蘇洵)
六國破滅，非兵不利，戰不善，弊在賂秦。賂秦而力虧，破滅之道也。或曰 ：「 六國互喪，率賂秦耶？」 曰：「 不賂者以賂者喪。」 蓋失強援，不能獨完 ，故曰 「弊在賂秦」也。

我自己對詩經同儒家哲學嘅興趣多啲，有咩介紹？

四書集注 詩集傳 近思錄 - 朱子
傳習錄 - 王陽明

好，唔該哂！

我都鐘意儒家宋明哲學
個人推薦下列人名著作都可以睇
北宋五子（周敦頤、二程、張載、邵雍）
心學（王陽明 陸九淵 王龍溪 王心齋 羅汝芳）
心學好多派 個人喜好泰州學派

好多書已經搵唔到
搵絕版書 可以試下大陸嘅孔夫子舊書網

可以试下《論語》，用字比較容易掌握

萬分感謝